\chapter{Comparatori e generatori d'onda}
Nella prima lezione abbiamo trattato l'immunità al rumore dei circuiti digitali, ottenuti attraverso l'introduzione  di \textit{comparatori} tra l'ingresso del modulo logico puro e all'uscita. Vediamo ora come possono essere costruiti alcuni moduli comparatori, utili come vedremo per generare anche forme d'onda.

\section{Comparatori}
Diamo subito una definizione funzionale del \textbf{comparatore di soglia}:\\
\'E un blocco che prende in ingresso un segnale analogico $I$, e fornisce una uscita binaria $U$. Lo stato dell'uscita dipende dal risultaot del confronto tra la grandezza istantanea I ed una soglia S:
\[
\begin{array}{cc}
     \text{Se}  \, \, I > S & \implies U = H \\
     \text{Se}  \, \, I < S & \implies U = L 
\end{array}
\]
%Grafico trancaratteristica
Un comportamento simile può essere ottenuti attraverso l'uso degli \textbf{amplificatori operazionali}:
\subsection{Richiami amplificatori operazionali}
Un amplificatore operazionale è un multipolo con le seguenti carratteristiche:
\begin{itemize}
    \item Guadagno ad anello aperto $A_d$ molto alta(idealmente $A_d \to \infty$)
    \item Escursione della tensione di uscita limitata dalla tensione di alimentazione
    \item Un zona di amplificazione lineare molto ridotta(in pratica, dopo uan $V_d$ degli ordini del $mV$ si va in regione di saturazione)
\end{itemize}
Possiamo utilizzare l'amplificatore operazionale come comparatore di soglia usandolo ad \textbf{anello aperto}. \'E possibile realizzare in questo modo comparatori non invertenti e invertenti:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[comparatore non invertente]{
    \begin{circuitikz}
        \draw (0, 0) node[op amp, yscale=-1](oa){}
                (oa.-) -- ++(-.3, 0) to[short, -o] ++(0, -.5) node[below]{$V_S$} 
                (oa.+) to[short, -o] ++(-1.5, 0) node[left]{$V_I$}
                (oa.out) to[short, -o] ++(.5, 0);
        \draw (-2.2, 1.5) -- ++(2.2, 0) -- ++(1.5, -1.5) -- ++(-1.5, -1.5) -- ++(-2.2, 0) -- ++(0, 3); 
    \end{circuitikz}
    }
    \subfloat[comparatore invertente]{
    \begin{circuitikz}
        \draw (0, 0) node[op amp](oa){}
                (oa.+) -- ++(-.3, 0) to[short, -o] ++(0, -.5) node[below]{$V_S$} 
                (oa.-) to[short, -o] ++(-1.5, 0) node[left]{$V_I$}
                (oa.out) to[short, -o] ++(.5, 0);
        \draw (-2.2, 1.5) -- ++(2.2, 0) -- ++(1.5, -1.5) -- ++(-1.5, -1.5) -- ++(-2.2, 0) -- ++(0, 3); 
    \end{circuitikz}
    }
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Questo tipo di comparatore, è ottimo nel caso di segnale senza rumore. In questo caso si hanno attraversamenti della soglia singoli e ben definiti. Ma se il segnale è molto rumoroso, potrebbero essereci attraversamenti multipli indesiderati. Per questo si introduce un altro tipo di comparatori, il \textbf{comparatore con isteresi}
\subsection{Comparatore con isteresi}
Lo schema di fondo di un comparatore con isteresi è quello di avere due soglie, $V_{S1}$ e $V_{S2}$. Il segnale di uscita commuta quando si supera la soglia più esterna. La differenza tra le due soglie è chiamata \textbf{isteresi} del comparatore. Notiamo che si ha una "doppia" transcaratteristica, per tensioni decrescenti e per tensioni crescenti.
\\
\'E possibile realizzare comparatori con isteresi attraverso degli amplificatori operazionali con \textbf{retroazione posistiva}.
\begin{figure}
    \centering
    \begin{circuitikz}
        \draw (0, 0) node[op amp](oa){}
                (oa.+) to[short, -*] ++(-.1, 0) coordinate(x) 
                (x) to[R] ++(-2, 0) to[vsource, l=$V_R$] ++(0, -1) node[ground]{}
                (x) -- ++(0, -.8) to[R] ++(2.5, 0) to[short, -*] ++(0, 1.3)
                (oa.-) to[short, -o] ++(-1.5, 0) node[left]{$V_I$}
                (oa.out) to[short, -o] ++(.5, 0) node[right]{$V_U$};
        %\draw (-2.2, 1.5) -- ++(2.2, 0) -- ++(1.5, -1.5) -- ++(-1.5, -1.5) -- ++(-2.2, 0) -- ++(0, 3); 
    \end{circuitikz}
    \caption{Comparatore con isteresi non invertente}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Il comparatore con isteresi è anche detto trigger di shmitt, disponibile in appositi package, e con realizzazione interna con amplificatori operazionali leggermente modificati, con caratteristiche specifiche per l'applicazione:
\begin{itemize}
    \item uscita di tipo Open Drain
    \item maggiore velocità di slew rate
    \item tensioni e correnti di offset meno critiche
\end{itemize}
Attraverso un trigger di shmitt è possibile realizzare una porta NOT, che ha una tolleranza al rumore molto più alta.
\section{Generatore d'onda quadra}
Per realizzare un generatore di onda quadra, pensiamo ad una rete RC, a cui viene applicata una onda quadra. All'uscita, la tensione del condensatore continuerà a caricarsi/scaricarsi, secondo degli esponenziali. Immaginiamo di poter confrontare la tensione in uscita con i livelli min e max dell'nda quadra, ovvero, inseriare in uscita un comparatore con isteresi. L'uscita del comparatore sarà dunque una forma d'onda quadra. da queste intuizioni, possiamo realizzare un cirucito, detto \textbf{astabile}, che porta in uscita una forma d'onda quadra:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{circuitikz}
        \ctikzset{
            logic ports=ieee,
            logic ports/scale = 1.2
        }
        \draw (0, 0) node[not port](trigger){}
        (trigger.out) to[short, -*] ++(.1, 0) coordinate(x1)
        (x1) -- ++(0, 1) to[R] ++(-2.3, 0) to[short, -*] ++(0, -1) coordinate (x2)
        (x2) -- (trigger.in) (x2) to[C] ++(0, -1.5) node[ground]{}
        ;
        
    \end{circuitikz}
    \caption{Circuito astabile}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Dove l'uscita del comparatore pilota la rete RC, attraverso una retroazione negativa. Attraverso la legge di carica scarica di un condensatore è possibile calcolare la durata del semi-periodo $T'$ dell'onda quadra.
\subsection{Limiti operativi}
Questo tipo di circuiti, molto semplici, presentano alcuni limiti perativi, anche molto stringenti:
\begin{itemize}
    \item Resistenza R di reazione:
    \begin{itemize}
        \item Max: deve circolareuna corrente maggiore della corrente di ingresso del comparatore.
        \item Min: R è un carico per l'uscita del comparatore, valori troppo bassi limitano la dinamica di uscita.
    \end{itemize}
    \item Condesatore C: deve avere un valore minimo che è qullo della capacità parassita di ingresso del comparatore.
    \item La frequenza massima dell'onda quadra è limitata dallo slew-rate del comparatore in uscita.
    \item La frequenza minima è dettata dal valore della capacità e della resistenza.
\end{itemize}
\section{Oscillatori}
Risulta quinid che il circuito astabile non risulta ottimo per generare onde quadre utiliad esempio come clock per i nostir sistemi digitali. Per fare questo si introducono dei circuiti chiamati \textbf{oscillatori}, che si divisono in varie tipologie:
\subsection{Oscillatori ad anello}
Sono realizzati mediante un anello foramto da un numeor dispari di inverter($N$). \'E un circuito privo di uno stato di funzionamento stabile, e genera dunque un'nda quadra di periodo $T = N \, (t_{pdLH} + t_{pdHL})$.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{circuitikz}
        \ctikzset{
            logic ports=ieee,
            logic ports/scale = 0.8
        }
        \draw (0, 0) node[not port](n1){}
              (n1.out) -- ++(0, 0) node[not port, anchor = in](n2){}
              (n2.out) -- ++(0, 0) node[not port, anchor = in](n3){}
              (n3.out) -- ++(0, 0) node[not port, anchor = in](n4){}
              (n4.out) -- ++(0, 0) node[not port, anchor = in](n5){}
              (n5.out) to[short, -*] ++(.1, 0) coordinate(x)
              (x) -- ++(0, 1) -| (n1.in)
              (x) to[short, -o] ++(.3, 0) node[right]{OUT}
    ;
    \end{circuitikz}
    \caption{Oscillatore ad anello}
    \label{fig:oscilaloreanello}
\end{figure}
Il periodo dell'onda quadra non è stabile, in quanto i ritardi variano con l'alimentazione, la temperatura, tolleranza di fabbricazione, ecc. Esistono altre soluzioni ch permettono di avere una frequenza più precisa.
\\
\\
Questi oscillatori si basano sul modello dei \textbf{sistemi con reazione}. Consideriamo un generico sistema con reazione S, così costruito, dove $A(f)$ e $\beta(f)$ sono le funzioni di trasferimento di questo sistema.
\begin{figure}[H]
    \centering
    % The block diagram code is probably more verbose than necessary
    \begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
        % We start by placing the blocks
        \node [input, name=input] {};
        \node [sum, right of=input] (sum) {};
        \node [block, right of=sum] (system) {$A(f)$};
        
        % We draw an edge between the controller and system block to 
        % calculate the coordinate u. We need it to place the measurement block. 
        \node [block, below of=system] (retroazione) {$\beta(f)$};
        \node [output, right of=system](output){};
        
        % Once the nodes are placed, connecting them is easy. 
        \draw [draw,->] (input) -- node {$I$} (sum);
        \draw [->] (sum) -- node {$D$} (system);
        \draw [->] (system) -- node[name=y] {$U$} (output);
        \draw [->] (y) |- (retroazione);
        \draw [->] (retroazione) -| (sum);
    
    \end{tikzpicture}
    \caption{Sistema con reazione}
    \label{fig:sisreazione}
\end{figure}
\[ U = A(f) \, D \]
\[D = I - E = I - \beta(f) \, U \implies D = \frac{I}{1 + A(f) \cdot \beta(f)} \implies U = \frac{A(f)}{1 + A(f) \cdot \beta(f)} \cdot I\]
qui entra in gioco il \textbf{criterio di Barkhausen}, $A(f) \, \beta(f) = -1$. In questo caso l'uscita può autosostenersi anche s l'ingresso I è uguale a 0. L'uscita U in quest caso oscilla intorno alla frequenza f che verifica il criterio di barkhausen.
\\\\
Solitamente,$A(f)=A_0$ costante, e quandi per quel sisetma viene usato un blocco amplificatore. Il guadagno della rete di reazione dipende dalla frequenza, e può essere implementato attraverso:
\begin{itemize}
    \item Reti RC: poco stabili
    \item Reti LC risonanti, molto più stabili delle reti RC
    \item quarzo piezoelettrico: è un materiale che si deforma se viene applicato un campo elettrico e se deformato forma un campo elettrico. Sono i più stabili ed i più utilizzati.
\end{itemize}
Per far partire le oscillazioni occorre avere una retroazione e negativa e in particolare che $A(f)\cdot \beta(f) < -1$, poi grazie alle non linearità(ad esempio reg. di saturazione), l'ampiezza si stabilizza.

\subsection{Oscillatori al quarzo}
Come detto prima,il quarzo(o qualsiasi altro materiale piezoelettrico), si deforma in presenza di un campo elettrico e genera una tensione se sottoposto a sollecitazioni meccaniche. Alla sua frequenza di risonanza meccanica ha:
\begin{itemize}
    \item basso rapporto energia consumata/restituita, quindi ha basse perdite
    \item brusche variazioni della sua impendenza $Z(f)$, quindi permette di avere una alta precisione della frequenza di risonanza.
\end{itemize}
Il simbolo circuitale, ricorda il pezzo di quarzo(quadratino) inserito tra le armature di un condensatore, e dha il seguente modello elettrico che modellizza anche le perdite, oltre che le risonanze grazie ad un circuito RLC serie(che modellizza le caratteristiche elettriche del quarzo) in parallelo ad un condensatore $C_0$(che modellizza il condensatore che genera il campo elettrico)
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[simbolo circuitale]{
    \begin{circuitikz}
        \draw (.5, .5) to[PZ,o-o] ++(2, 0);
    \end{circuitikz}
    }
    \subfloat[modello circuitale]{
    \begin{circuitikz}
        \draw (0, 0) to[short, o-] ++(.5, 0) coordinate(x)
        (x) -- ++(0, -.5) to[C] ++(1, 0) to[L] ++(2, 0) to[R] ++(2, 0) -- ++(0, .5) coordinate (x2)
        (x) -- ++(0, .5) to[C]  ++(5, 0) -| (x2)
        (x2) to[short,-o] ++(.5, 0);
    \end{circuitikz}
    }
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Studiando la reattanza del modello circuitale otteniamo due frequenze
\[
f_R = \frac{1}{2 \pi , \sqrt{L_1 \, c_1}}, \, \, f_A = \frac{1}{2 \pi \, \sqrt{L_1 \, (C_1 || C_0)}}
\]
La frequenza di oscillazione del quarzo $f_O$ è compresa tra $f_R$ e $f_A$.
\subsubsection{Oscillatore di pierce con quarzo}
L'oscillatore di Pierce con quarzo è realizzato per funzionare secondo il criterio di Barkhausen, ed è presente una rete di reazione formata dal cristallo di quarzo e da due condensatori esterni.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{circuitikz}
        \ctikzset{
            logic ports=ieee,
            logic ports/scale = 1.2,
            }
        \draw (0, 0) node[not port](not){}
        (not.out) to[short, -*] ++(.2, 0) coordinate(x1)
        (x1) -- ++(0, 1) to[R, l=$R_F$] ++(-2, 0) -| (not.in)
        (x1) to[R, l=$R_2$] ++(2, 0) to[short, -*] ++(0, -1) coordinate(x2)
        (x2) to[C, l=$C_B$] ++(0, -1) node[ground]{}
        (x2) to[PZ] ++(-4, 0)
        (not.in) to[short, -*] ++(0, -1) to[C, l=$C_A$] ++(0, -1) node[ground]{}
        ;
    \end{circuitikz}
    \caption{Oscillatore di Pierce}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
In questo circuito:
\begin{itemize}
    \item La resistenza $R_2$ serve per:
    \begin{itemize}
        \item proteggere il cristallo di quarzo separandolo dall'uscita dell'amplificatore.
        \item prevenire oscillazioni a frequenza spurie, grazie al filtro passa basso RC che si forma con il condensatore $C_B$.
    \end{itemize}
    \item L'amplificatore può essere realizzato mediante unna porta NOT. \'E importante la resistenza $R_f$ di feedback, molto alta, che forza il circuito in accensione a lavorare nel punto di funzionamento $V_{in} = V_{out}$, in cui si ha l transcaratteristica con alto guadagno negativo.
\end{itemize}
\subsection{Phase Locked Loop}
I sistemi con oscillatore al quarzo hanno una frequenza massima di circa $200 MHz$, troppo basse per le frequenze richieste nei nuovi processori. Per raggiungere questo bobiettivo, ma senza perdere la precisione degli oscillatori al quarzo attuali, si sono sviluppati dei modelli con retroazione particolari, che attraverso una frequenza di riferimento(generata da un oscillatore al quarzo) riescono a moltiplicarla, senza perdere la precisione:
\begin{figure}[H]
    \centering
    
    \caption{Schema di funzionamento}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
\subsection{Rilevatore di fase}
Il rilevatore di fase prende in ingresso i due segnali di clock(di riferimento e quello proodotto ma decimato di ordine N) e produce in uscita due segnai digitali(UP e DOWN) che indicano quando l'oscillatore è troppo veloce o troppo lento rispetto al clock di riferimento. Viene realizzato attraverso questo circuito:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{circuitikz}
        \ctikzset{
            logic ports/scale=1,
        }
        \draw (0, 0) node[flipflop D, add async SR](ff1){}
              (0, -4) node[flipflop D, add async SR](ff2){}
              (ff1.pin 1) node[left]{1}
              (ff2.pin 1) node[left]{1}
              (ff1.pin 3) node[left]{A}
              (ff2.pin 3) node[left]{B}
              (ff1.pin 6) -- ++(3, 0) -- ++(0, -2.5) node[and port, anchor=in 1, xscale=-1](and){}
              (ff2.pin 6) -| (and.in 2)
              (and.out) to[short, -*] ++(-.5, 0) coordinate(x)
              (x) -| (ff1.down)
              (x) |- (ff2.down)
              ;
    \end{circuitikz}
    \caption{Phase detector}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Analizziamo il comportamento considerando che il riferimento A sia in anticipo rispetto al B. Sulla transizione di A, UP viene portato a 1. Sulla transizione di B, viene portato a 1 anche DOWN, causando un reset forzato. Dunque il segnale UP sarà alto per più tempo rispetto al segnale DOWN.
\subsection{Pompa di carica}
La pompa di carica è costituita da due interruttori collegati al segnale Up e DOWN(possono essere dei MOS) che abilitano o no la carica/scarica di un condensatore. Il condensatore, accoppiato con le resistenze di uscita dei MOS, crea anche un circuito passa basso che filtra le frequenze spurie. La tensione del condensatore costituisce la \textbf{tensione di controllo} per lo stadio successivo.
\subsection{Oscillatore controllato in tensione, VCO}
\'E solitamente realizzate mediante un oscillatore ad anello(che può raggiungere anche frequenze elevate) in cui ogni stadio ha un ritardo che dipende dalla tensione di controllo. L'uscita di questo oscillatore viene stabilizzata attraverso l'anello di reazione che lo confronta con il clock(più preciso) di riferimento.
\section{Domande di riepilogo}

